---
title: "Gestion des processus et des ressources"
author: []
date: "02 avril 2022"
subject: "Gestion des processus"
keywords: [SE, processus]
lang: "fr"
header-left: T^ale^ NSI
header-center: Gestion des processus et des ressources
header-right: Exercices
footer-left: 
footer-center: "Thème: Architectures matérielles, système d'exploitation et réseaux"
footer-right: "Page \\thepage"
...


## Exercice 1
<!-- _2021, sujet Amérique du Nord_ -->

Un constructeur automobile utilise des ordinateurs pour la conception de ses véhicules.
Ceux-ci sont munis d'un système d'exploitation ainsi que de nombreuses applications parmi lesquelles on peut citer :

- un logiciel de traitement de texte ;
- un tableur ;
- un logiciel de Conception Assistée par Ordinateur (CAO) ;
- un système de gestion de base de données (SGBD)

Chaque ordinateur est équipé des périphériques classiques : clavier, souris, écran et est relié à une imprimante réseau.

1. Un ingénieur travaille sur son ordinateur et utilise les quatre applications citées au début de l'énoncé.  
Pendant l'exécution de ces applications, des processus mobilisent des données et sont en attente d'autres données mobilisées par d'autres processus.  
On donne ci-dessous un tableau indiquant à un instant précis l'état des processus en cours d'exécution et dans lequel D1, D2, D3, D4 et D5 sont des données.

La lettre M signifie que la donnée est mobilisée par l'application ; la lettre A signifie que l'application est en attente de cette donnée.

Lecture du tableau : le logiciel de traitement de texte mobilise (M) la donnée D1 et est en attente (A) de la donnée D2.

| | D1 | D2 | D3 | D4 | D5|
|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
| Traitement de texte | M | A |-|-|-|
| Tableur | A | - |-|-|M|
| SGBD | - | M |A|A|-|
| CAO | - | - |A|M|A|

Montrer que les applications s'attendent mutuellement. Comment s'appelle cette situation ?


## Exercice 2
<!-- _2021, Métropole sujet 1_ -->

**Partie A**

Cette partie est un questionnaire à choix multiples (QCM).
Pour chacune des questions, une seule des quatre réponses est exacte.

1. Parmi les commandes ci-dessous, laquelle permet d’afficher les processus en cours
d’exécution ?
    - a. ```dir```
    - b. ```ps``` 
    - c. ```man``` 
    - d.   ```ls```

2. Quelle abréviation désigne l’identifiant d’un processus dans un système d’exploitation de type UNIX ?
    - a. PIX
    - b. SIG 
    - c. PID 
    - d. SID

3. Comment s'appelle la gestion du partage de processeur entre les différents processus ?
    - a. L'interblocage
    - b. L'ordonnancement
    - c. La planification
    - d. La priorisation

4. Quelle commande permet d’interrompre un processus dans un système d’exploitation de type
UNIX ?
    - a. ```stop```
    - b. ```interrupt``` 
    - c. ```end``` 
    - d.   ```kill```


**Partie B**

**Q1.** Un processeur choisit à chaque cycle d’exécution le processus qui doit être exécuté. Le
tableau ci-dessous donne pour trois processus P1, P2, P3 :

- la durée d’exécution (en nombre de cycles),
- l’instant d’arrivée sur le processeur (exprimé en nombre de cycles à partir de 0),
- le numéro de priorité.

Le numéro de priorité est d’autant plus petit que la priorité est grande. On suppose qu’à chaque instant, c’est le processus qui a le plus petit numéro de priorité qui est exécuté, ce qui peut provoquer la suspension d’un autre processus, lequel reprendra lorsqu’il sera le plus prioritaire.

![image](data/ex2_1.png)

Reproduire le tableau ci-dessous sur la copie et indiquer dans chacune des cases le processus
exécuté à chaque cycle.
![image](data/ex2_2.png)


**Q2.** On suppose maintenant que les trois processus précédents s’exécutent et utilisent une ou plusieurs ressources parmi R1, R2 et R3.
Parmi les scénarios suivants, lequel provoque un interblocage ? Justifier.

![image](data/ex2_3.png)


## Exercice 3
<!--_2021, Métropole sujet 2_ -->

<!--
**Partie A**

Dans un bureau d’architectes, on dispose de certaines ressources qui ne peuvent être utilisées
simultanément par plus d’un processus, comme l’imprimante, la table traçante, le modem.
Chaque programme, lorsqu’il s’exécute, demande l’allocation des ressources qui lui sont
nécessaires. Lorsqu’il a fini de s’exécuter, il libère ses ressources.

![image](data/ex3_1.png){: .center}

On appelle p1, p2 et p3 les processus associés respectivement aux programmes 1, 2 et 3

1. Les processus s'exécutent de manière concurrente.
Justifier qu'une situation d'interblocage peut se produire.
2. Modifier l'ordre des instructions du programme 3 pour qu'une telle situation ne puisse pas se produire. Aucune justification n'est attendue.
3. Supposons que le processus p1 demande la table traçante alors qu'elle est en cours
d'utilisation par le processus p3. Parmi les états suivants, quel sera l'état du processus p1
tant que la table traçante n'est pas disponible :
    - a. élu
    - b. bloqué
    - c. prêt
    - d. terminé




**Partie B**   -->

Avec une ligne de commande dans un terminal sous Linux, on obtient l'affichage suivant :

![image](data/ex3_2.png)

La documentation Linux donne la signification des différents champs :

- `UID` : identifiant utilisateur effectif ;
- `PID` : identifiant de processus ;
- `PPID` : `PID` du processus parent ;
- `C` : partie entière du pourcentage d'utilisation du processeur par rapport au temps de vie
des processus ;
- `STIME` : l'heure de lancement du processus ;
- `TTY` : terminal de contrôle
- `TIME` : temps d'exécution
- `CMD` : nom de la commande du processus


**Q1.** Parmi les quatre commandes suivantes, laquelle a permis cet affichage ?

    - a. ```ls -l``` 
    - b. ```ps -ef``` 
    - c. ```cd ..``` 
    - d. ```chmod 741 processus.txt``` 

**Q2.** Quel est l'identifiant du processus parent à l'origine de tous les processus concernant le
navigateur Web (chromium-browser) ?

**Q3.** Quel est l'identifiant du processus dont le temps d'exécution est le plus long ?


## Exercice 4
<!-- _2021, Métropole Candidats Libres sujet 2_-->

**Q1.** Les états possibles d’un processus sont : *prêt*, *élu*, *terminé* et *bloqué*.

**Q1.a.** Expliquer à quoi correspond l’état *élu*.  
**Q1.b.** Proposer un schéma illustrant les passages entre les différents états.

**Q2.** On suppose que quatre processus C₁, C₂, C₃ et C₄ sont créés sur un ordinateur,
et qu’aucun autre processus n’est lancé sur celui-ci, ni préalablement ni pendant
l’exécution des quatre processus.
L’ordonnanceur, pour exécuter les différents processus prêts, les place dans une
structure de données de type file. Un processus prêt est enfilé et un processus
élu est défilé.

**Q2.a.** Parmi les propositions suivantes, recopier celle qui décrit le fonctionnement
des entrées/sorties dans une file :  

- i.Premier entré, dernier sorti
- ii. Premier entré, premier sorti
- iii. Dernier entré, premier sorti

**Q2.b.** On suppose que les quatre processus arrivent dans la file et y sont placés
dans l’ordre C₁, C₂, C₃ et C₄.

- Les temps d’exécution totaux de C₁, C₂, C₃ et C₄ sont respectivement
100 ms, 150 ms, 80 ms et 60 ms.
- Après 40 ms d’exécution, le processus C₁ demande une opération d’écriture
disque, opération qui dure 200 ms. Pendant cette opération d’écriture, le
processus C₁ passe à l’état bloqué.
- Après 20 ms d’exécution, le processus C₃ demande une opération d’écriture
disque, opération qui dure 10 ms. Pendant cette opération d’écriture, le
processus C₃ passe à l’état bloqué.


Sur la frise chronologique ci-dessous, les
états du processus C₂ sont donnés. Compléter la frise avec les états des processus C₁, C₃ et C₄.

![image](data/ex4_frise.png)
